**唐朝乐队**，[中国大陸](../Page/中国大陸.md "wikilink")[摇滚乐乐队之一](../Page/摇滚乐.md "wikilink")。中国第一支[重金属风格摇滚乐队](../Page/重金属音乐.md "wikilink")，以中國其中一個最強盛朝代[唐朝命名](../Page/唐朝.md "wikilink")。其知名歌曲包括《[梦回唐朝](../Page/唐朝_\(专辑\).md "wikilink")》、《飞翔鸟》、《太阳》等。乐队曾几度更换成员、解散、重组。

## 历史

  - 1988年：唐朝乐队由[丁武](../Page/丁武.md "wikilink")（主唱、节奏[吉他手](../Page/吉他.md "wikilink")）、[张炬](../Page/张炬_\(音乐人\).md "wikilink")（[贝斯手](../Page/電貝斯.md "wikilink")），和[Kaiser
    Kuo](../Page/Kaiser_Kuo.md "wikilink")（[郭怡广](../Page/郭怡广.md "wikilink")，美籍华人）和他的同学Szabo组成。
  - 1989年：由于Kaiser和Szabo回国，吉他手[刘义军](../Page/刘义军.md "wikilink")（老五）和鼓手赵年加入了乐队，这个组合后来成为唐朝乐队最具影响力的阵容。
  - 1990年：5月，乐队签约[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")[滚石唱片](../Page/滚石唱片.md "wikilink")。
  - 1991年：5月与台湾滚石魔岩唱片公司正式签约发行首张专辑“梦回唐朝”
  - 1992年：推出了重金属风格的首张专辑《[唐朝](../Page/唐朝_\(专辑\).md "wikilink")》，这张专辑奠定了唐朝乐队在中国摇滚乐坛中的重要地位。12月发行海外台湾、香港、日本、韩国、东南亚地区《梦回唐朝》专辑
  - 1995年：5月11日，贝斯手张炬因[车祸去世](../Page/车祸.md "wikilink")。七月原“[呼吸](../Page/呼吸.md "wikilink")”乐队贝斯手顾忠和Kaiser先后加入和回到了乐队。8月吉他手[刘义军离退唐朝](../Page/刘义军.md "wikilink")
  - 1996年：1月郭怡广回国再度与唐朝合作正式加入担任吉他手。3月录制"再见张炬"纪念专辑，并由天蝎文化公司发行。
  - 1998年：9月与北京京文音像公司正式签约，并筹备第二张专辑。12月发行第二张专辑《演义》。之后，Kaiser再次离队，虞洋、陈磊先后在乐队担任吉他手。
  - 1999年：1月北京颐和广场举办“唐朝·演义”新歌发布会。1月北京音像大世界及天星音像举办签名售带会。
  - 2000年6月以后，新的吉它手陈磊加入，经过短暂的排练和磨合，乐队连续参加了多场演出。
  - 2001年4月[老五归队](../Page/刘义军.md "wikilink")。
  - 2002年初，经过频繁的成员变动后，原成员刘义军终于再次回到乐队，新的乐队阵容正式确定为：[丁武](../Page/丁武.md "wikilink")、[刘义军](../Page/刘义军.md "wikilink")、[赵年](../Page/赵年.md "wikilink")、顾忠、[陈磊](../Page/陈磊.md "wikilink")。
  - 2002-2008年这段期间，唐朝乐队除参加各类演出之外，正在创作第三张专辑中。
  - 2008年6月13日，第三张专辑《浪漫骑士》在第二张发行的八年之后出版。
  - 2009年1月16日，唐朝吉他手老五离队。
  - 2013年，出版第四版專輯《芒刺》

## 演出

**1989年**

  - 年末在[首都体育馆](../Page/首都体育馆.md "wikilink")“90现代音乐会”上，唐朝乐队的登台为他们赢得了大批摇滚乐迷。

**1993年**

  - 参加北京工人体育馆“奥运之光”演出

**1994年**

  - 2月赴德国柏林参加“中国文化艺术节”演出 十月赴日本福冈参加“国际文化节”演出
    十二月乐队与[窦唯](../Page/窦唯.md "wikilink")、[张楚](../Page/张楚.md "wikilink")、[何勇在](../Page/何勇_\(歌手\).md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")[红磡体育馆举办的](../Page/红磡体育馆.md "wikilink")“[中国摇滚乐势力](../Page/摇滚中国乐势力.md "wikilink")”演唱会获得了极大反响，并发行CD、录像带。

**1996年**

  - 5月赴唐山参加纪念张炬一周年演出

**1997年**

  - 六月赴广州参加“香港回归”演出。十二月参加北京音乐台举办摇滚之夜演唱会，并获最佳乐队奖。

**1998年**

  - 12月参加CHANEL V
    "X2000演唱会"演出乐队以新阵容出版第二张专辑《[演义](../Page/演义_\(专辑\).md "wikilink")》。

**1999年**

  - 3月参加北京音乐台歌迷联谊会演出。
  - 7月赴青岛参加海洋节露天演出。
  - 7月赴香港参加中国新音乐演唱会。
  - 7月赴香港在Star East举行专场演唱会。
  - 8月参加北京“[搜狐](../Page/搜狐.md "wikilink")”音乐节。
  - 9月赴[青岛参加国际啤酒节摇滚演唱会](../Page/青岛.md "wikilink")

**2002年**

  - 2月赴天津参加摇滚音乐节。
  - 3月参加新疆乌鲁木齐的摇滚演唱会。
  - 10月在成都举办专场音乐会。
  - 12月赴温州举办专场音乐会。

**2003年**

  - 7月20日在深圳根据地酒吧参加摇滚音乐节。
  - 7月26日在深圳世纪之窗参加演出。
  - 8月22日在北京朝阳公园参加炫特区摇滚之夜演出
  - 9月20日参加四川阆中名醋节开幕式。
  - 9月22日参加湖北武汉机电博览会开幕式。
  - 8月23日作为特邀嘉宾参加在[故宫举办的电影](../Page/故宫.md "wikilink")“天地英雄”首发式，并演唱等经典名曲。
  - 9月26日在新疆克拉玛依举办“金秋梦回唐朝”专场演唱会。
  - 9月28日与瘦人乐队赴张家口参加“联通摇滚之夜”演唱会。
  - 10月3日应中央电视台之邀，参加银川摩托车旅游节开幕式晚会。
  - 12月13日在河南周口滚石迪厅举办专场演出。
  - 12月24日在上海大舞台参加“圣诞之夜”音乐会。
  - 12月27日在江西南昌参加大型摇滚演唱会。

**2004年**

  - 2月6日参加湛江体育场大型演唱会。
  - 5月2日赴成都参加冲击吉尼斯记录的连续七天的“七天七夜爱情海”音乐周。
  - 5月6日参加西安摇滚音乐节。
  - 5月11日参加胜利油田厂庆联欢会。
  - 8月6日赴银川贺兰山参加“中国摇滚的光辉道路”大型摇滚演唱会。

**2005年**

  - 8月6日唐朝乐队演唱会——无名高地原创音乐基地（回归90年代系列演出） 。

**2013年**

  - 11月8日在北京展览馆剧场举办太阳·芒刺音乐会

**2014年**

  - 2月在[新西兰和](../Page/新西兰.md "wikilink")[斐济苏瓦举办](../Page/斐濟.md "wikilink")11场太阳·芒刺海外巡回演唱会

## 作品

### 乐队专辑

  - 1992年12月 <small>[梦回唐朝](../Page/唐朝_\(专辑\).md "wikilink")</small>
  - 1998年12月  [演义](../Page/演义_\(专辑\).md "wikilink")
  - 2000年 演义(单曲版)
  - 2008年 浪漫騎士
  - 2013年 芒刺

### 相关合辑

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>时间</p></th>
<th><p>名称及封面</p></th>
<th><p>曲目</p></th>
<th><p>主要目的</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p>再见张炬</p></td>
<td><ol>
<li>那一天 峦树</li>
<li>唐朝乐队演出片段(张炬生前谈话)</li>
<li>活在你的梦里 丁武</li>
<li>我的睫毛都快被吹掉了 张楚</li>
<li>让我们走 骅梓</li>
<li>小兄弟 臧天朔</li>
<li>生日与祭日的问候 歇斯</li>
<li>Your Vision Kaiser Kuo</li>
<li>绿草如茵 高旗</li>
<li>习惯 面孔</li>
<li>月梦 唐朝</li>
<li>婉啼 窦唯</li>
<li>唐朝乐队演出片段《九拍》序曲 张炬</li>
<li>爱和自由的翅膀 陈劲</li>
<li>无题 张炬</li>
</ol></td>
<td><p>纪念张炬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p>礼物 <small>又名:张炬逝世十年纪念合辑</small> </p></td>
<td><ol>
<li>礼物 （许巍 汪峰 周晓鸥 马上又 峦树 许巍 丁武 张楚 李延亮 高旗 合唱）</li>
<li>想念 （马上又）</li>
<li>今天会晴朗 （查可欣）</li>
<li>绿草如茵 （高旗）</li>
<li>为你唱 （布衣乐队）</li>
<li>彩虹 （姜昕）</li>
<li>爱和自由的翅膀 （陈劲）</li>
<li>让生命像一棵树 （李延亮）</li>
<li>光明之门 （许巍）</li>
<li>不要让我死于今夜 （李小龙）</li>
<li>等待 （亚宗）</li>
<li>变行记 （张楚）</li>
<li>春蚕 （唐朝乐队）</li>
</ol></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 单曲

| 歌曲名称     | 发行时间  | 收录于   |
| -------- | ----- | ----- |
| 花儿为什么这样红 | 1999年 | 真爱永恒  |
| 明月千里寄相思  | 1999年 | 真爱永恒  |
| 独上西楼     | 1995年 | 告别的摇滚 |

## 奖项

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>时间</p></th>
<th><p>奖项</p></th>
<th><p>结果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2014年1月11日   </p></td>
<td><p>华语金曲奖：殿堂级乐队奖   </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年1月23日</p></td>
<td><p>第7届    金唱片奖：摇滚类乐队奖</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 评价

### 正面

从他们的声音中寻觅些许幻梦的遗痕，在歌曲《梦回唐朝》中，唐朝乐队高唱的
“霓虹闪烁歌舞升平”确然到来，但在太平盛世，他们也失去了当初立足的根基，那种在密闭的车厢中能够震颤心灵的力量自此一去不返了。时隔多年，唐朝乐队带着人们的青春梦想，在舞台上用苍老的面容和声音镌刻盛世丰碑，重金属的喧吵所蕴含的不是梦的存续，而是梦的缺失*（[山东科技大学新闻网评](../Page/山东科技大学.md "wikilink")）*。\[1\]

唐朝乐队一路走来，经历过大起大落，有无数血泪交织的故事，他们通过音乐，传递对生活的体验与挣扎，在歌声中传达渴望和梦想*（[新浪网评](../Page/新浪.md "wikilink")）*\[2\]，真正展示了摇滚乐的真谛*（[新华网评](../Page/新华网.md "wikilink")）* \[3\] 。

在他们音乐中感受到的，也是众人一起爆发出的激情能量。当人们高吟“菊花古剑和酒”的时候，丁武忽而低沉忽而高亢的唱腔；刘义军凶猛、快速的演奏风格；张炬极富感染力的快乐性格，是同时浮现在脑海中的*（《[新京报](../Page/新京报.md "wikilink")》评）* 。\[4\]

他们的每一张专辑都充盈着中华民族的传统音律*（[网易评](../Page/网易.md "wikilink")）* 。\[5\]

### 负面

虽精神不倒，但功力已下线*(音乐评论人耳帝评)*\[6\]

## 外部链接

  - [唐朝@Chaile/RiC
    Wiki](https://web.archive.org/web/20080919044228/http://wiki.chaile.org/index.php/Tang_Dynasty)

## 参考资料

<references />

[Category:1988年成立的音樂團體](../Category/1988年成立的音樂團體.md "wikilink")
[T](../Category/中国重金屬樂團.md "wikilink")
[Category:中國樂團](../Category/中國樂團.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.